
\medskip

Un commerçant vend deux types de matelas: matelas RESSORTS et matelas MOUSSE. 

On suppose que chaque client achète un seul matelas.

On dispose des informations suivantes :
\begin{itemize}
\item[$\bullet~~$] 20\,\% des clients achètent un matelas RESSORTS.

Parmi eux, 90\,\% sont satisfaits de leur achat.
\item[$\bullet~~$] 82\,\% des clients sont satisfaits de leur achat.
\end{itemize}

\emph{Les deux parties peuvent être traitées de manière indépendante.}

\medskip

\textbf{Partie A}

\medskip

On choisit au hasard un client et on note les évènements :

\begin{itemize}
\item[$\bullet~~$]$R$ : \og le client achète un matelas RESSORTS \fg,
\item[$\bullet~~$]$S$ : \og le client est satisfait de son achat \fg.
\end{itemize}

On note $x = P_{\overline{R}}(S)$, où $P_{\overline{R}}(S)$ désigne la probabilité de $S$ sachant que $R$ n'est pas réalisé.

\medskip

\begin{minipage}{0.58\linewidth}
\begin{enumerate}
\item Recopier et compléter l'arbre pondéré ci-contre décrivant la situation.
\item Démontrer que $x = 0,8$.
\item On choisit un client satisfait de son achat.

Quelle est la probabilité qu'il ait acheté un matelas RESSORTS ?

On arrondira le résultat à $10^{-2}$.
\end{enumerate}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{0.38\linewidth}
\begin{center}
\pstree[treemode=R,nodesepA=0pt,nodesepB=2.5pt,treesep = 1cm,levelsep=2.5cm]{\TR{}}
{\pstree{\TR{$R$~~}\taput{\ldots}}
{\TR{$S$}\taput{\ldots}
\TR{$\overline{S}$}\tbput{\ldots}
}
\pstree{\TR{$\overline{R}$~~}\tbput{\ldots}}
{\TR{$S$}\taput{$x$}
\TR{$\overline{S}$}\tbput{\ldots}
}}
\end{center}
\end{minipage}

\medskip

\textbf{Partie B}

\medskip

\begin{enumerate}
\item On choisit 5 clients au hasard. 

On considère la variable aléatoire $X$ qui donne le
nombre de clients satisfaits de leur achat parmi ces 5 clients.
	\begin{enumerate}
		\item On admet que $X$ suit une loi binomiale. Donner ses paramètres.
		\item Déterminer la probabilité qu'au plus trois clients soient satisfaits de leur achat.
		
On arrondira le résultat à $10^{-3}$.
	\end{enumerate}
\item Soit $n$ un entier naturel non nul.

On choisit à présent $n$ clients au hasard. Ce choix peut être assimilé à un tirage au sort avec remise.
	\begin{enumerate}
		\item On note $p_n$ la probabilité que les $n$ clients soient tous satisfaits de leur achat.
		
Démontrer que $p_n = 0,82^n$.
		\item Déterminer les entiers naturels $n$ tels que $p_n < 0,01$. 
		
Interpréter dans le contexte de l'exercice.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\bigskip

